\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
    
        \begin{figure}[ht]
        \centerline{\includegraphics[width=0.47\textwidth]
        {figures/metode_penelitian.jpg}}
        \caption{Metodologi Penelitian}
        \label{metode_penelitian}
        \end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Alur Metodologi Penelitian}
    \begin{enumerate}
        \item Pengumpulan Data \par
        Tahap ini dilakukan pengumpulan data yang berkaitan dengan metode \textit{Technology Acceptance Model} yaitu merupakan salah satu aspek yang berperan dalam kelancaran dan keberhasilan dalam suatu penelitian. Dalam penelitian ini pengumpulan data, diantaranya :  
        
        \item Observasi \par
            Observasi merupakan pengamatan dan pencatatan secara sistematik terhadap unsur-unsur yang tampak dalam suatu gejala-gejala pada obyek penelitian. Dalam penelitian ini, penulis melakukan observasi pada : 
            \par
            Waktu		: 1 November 2018 s/d 31 Januari 2019 
            \par
            Tempat 		: PT Pertamina Patra Niaga
            \par
            Alamat      : Wisma Tugu II, JL.HR. Rasuna Said, Kavling C7-9,Jakarta Selatan.

        \item Wawancara \par
            Wawancara dilakukan dengan bapak Giyarto 10 November 2018 jam 13.00 selaku Manager ICT \textit{(Information Communication Technology)} dan bapak Asrul Rizal tanggal 31 November 2018 jam 09.00 selaku Karyawan \textit{IT Application} di PT. Pertamina Patra Niaga.
            
        \item Kuesioner
            Kuesioner merupakan teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat penyataan tertulis kepada responden untuk dijawabnya. Memberikan kuosioner kepada pegawai untuk mengetahui tanggapan responden terhadap pernyataan yang telah disediakan. Tabel \ref{table:kriteria} merupakan bobot atau skor untuk setiap pernyataan dalam pengukuran Skala Likert.
    
            \begin{table} 
            \caption{Kriteria \textit{Skala Likert}}
            \centering 
            \begin{tabular}{cccc} 
            \hline No&Kriteria Jawaban&Kode&nilai\\ 
            \hline 1 & Sangat Setuju & SS & 5\\ 
            \hline 2 & Setuju & S & 4\\
            \hline 3 & Netral & N & 3\\
            \hline 4 & Tidak Setuju & TS & 2\\
            \hline 5 & Sangat Tidak Setuju & STS & 1\\
            \hline
            \end{tabular} 
            \label{table:kriteria} 
            \end{table}
        \end{enumerate}  
        
    \subsection{Desain Sistem}
        Desain yang dimaksud bukan hanya tampilan atau interfacenya saja, tetapi yang dimaksud desain dalam metode ini adalah desain sistem yang meliputi : 
        
        \begin{enumerate}
        \item Analisis Sistem Berjalan \par
            Menjelaskan proses bisnis yang sedang berjalan pada pengiriman BBM di PT. Pertamina Patra Niaga. Proses bisnis dijelaskan menggunakan flowmap.
            
        \item Analisis Sistem Usulan \par
            Menjelaskan tentang proses bisnis usulan yang dapat membantu menyelesaikan permasalahan yang ada pada sistem yang berjalan. Proses bisnis usulan dijelaskan menggunakan BPMN.
            
        \item Perancangan \textit{Unified Modelling Language} \par
            Perancangan yang akan dibuat menggunakan object oriented Unified Modelling Language (UML) terdiri dari use case diagram, activity diagram, statechart diagram, dan component diagram.
            
        \item Perancangan \textit{User Interface} \par
            Perancangan yang akan rancangan antar muka, setelah rancangan antar muka terbentuk maka dilakukan tahap implementasi.
            
        \end{enumerate}
            
    \subsection{Penulisan Program}
        Pada penulisan program berupa coding dari aplikasi yang telah di buat dan berisi user interface aplikasi yang telah dibuat. 
        
    \subsection{Pengkajian dan Evaluasi}
    \begin{enumerate}
        \item Simulasi \textit{Technology Acceptance Model} \par
            Tahap ini dilakukan proses pengkajian dan evaluasi yang berisi simulasi \textit{Technology Acceptance Model} untuk mengetahui apakah metode tersebut dapat di implementasikan atau tidak dan melakukan pengujian menggunakan BlackBox.Penjelasan pengkajian dan evaluasi dapat dilihat di BAB VI.
        \end{enumerate}
        
    \subsection{Kesimpulan dan Saran}
        Berdasarkan hasil analisis maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh PT. Pertamina Patra Niaga jika analisis dan perancangan dapat diimplementasikan serta untuk kedepannya dapat dikembangkan menjadi lebih baik lagi.
        